\chapterspecial{Introdução}{}{}
 

Instabilidade Perpétua reúne ensaios sobre o pensamento topológico e o
atravessamento. Chamo de pensamento topológico aquele que busca pensar
os deslocamentos e as passagens de um lugar a outro, de uma dimensão da
experiência à outra: é um pensar de orlas e de pororocas, de fronteiras
e de extremidades, onde um mundo é abalado ou se desmorona no encontro
com outro mundo. O~abismo"-fenda (negatividade), a linha da
incandescência (o emergente, o alético) e o mundo historicamente
instituído são lugares de experiências"-matriz (matriciais). Pensar a
passagem e a transição entre esses lugares é pensar os atravessamentos.

Assim, se o primeiro capítulo (``Instabilidade Perpétua'') nomeia
brevemente a tópica e dois tipos de atravessamento (visita apofática do
abismo e visita epifânica), no segundo (``Equação Natal: Presença
Roubada''), os lugares antes nomeados são percorridos e dá"-se deles um
testemunho físico"-biográfico. O~capítulo é também o relato de uma
constelação natal e de uma travessia do instituído. No terceiro capítulo
(``A Exclusão Transfigurada''), a fenda se converte em portal de eclosão
e a exclusão do mundo instituído atual (produção e simulacro) assinala a
inclusão no espaço poético do brotamento. O~negativo é, então,
compreendido como defesa contra a realidade metafísica e como espera de
um adentramento no terrestre. Esse terceiro capítulo, uma homenagem a
Kafka, contém também uma ética do encontro que é, simultânea e
necessariamente, uma analítica do si"-mesmo e um relato de
singularização. No quarto capítulo (``Em Louvor ao Júbilo''), examina"-se
a passagem da autobiografia à heterobiografia, mostrando o
atravessamento que possibilita essa transição. É~um capítulo sobre
Nietzsche como pensador do corpo e da singularização. O~quinto capítulo
(``Heidegger e a Velha: Falar e não Falar sobre A Origem da Obra de
Arte'') trata de uma das tópicas presentes na obra de Heidegger, a
saber, a relação entre mundo e terra. Esse capítulo apresenta ainda um
diagnóstico sobre a atualidade e uma análise do mundo historicamente
instituído. O~sexto capítulo retoma a questão dos anteriores em
``Aforismos e Pensamentos Estremecidos''; são como pequenas luas em
torno dos planetas"-textos. Eles propõem, sem exceção, uma nova relação
com a dor. Por fim, uma pequena entrevista conclui o livro.

Pensar topologicamente é expor o homem moderno a dimensões esquecidas e
recalcadas. É~incitá"-lo a sair de si, a cancelar o eu e deixar"-se
escavar pela fenda, pelo corpo, pela terra, pelo outro e pela morte.
Incitá"-lo a uma outra saúde. Uma saúde ampla que hospede as alteridades
banidas. É~obvio que não se inventam atravessamentos nem devires. Eles
são setas e flechas que não podemos produzir. Acontecem ou não. Mas o
pensamento pode preparar uma disposição e, então, correr alegre, alegre
como um cão farejador até o lugar onde o ``traumático'' faz visita e
onde uma pororoca de mundos acontece.


